壹週刊：$35一隻雞 婆婆長生店後巷拾荒 殯儀棄肉賣街坊

壹週刊：$35一隻雞
婆婆長生店後巷拾荒
殯儀棄肉賣街坊

在長生店後巷，曾婆婆熟練地從垃圾袋中掏出一隻白切雞。

是老無所依逼人變壞，還是壞人變老了？在香港如此富庶的城市，竟有長者每天執拾長生店的殯儀棄肉轉售度日。《壹週刊》直擊紅磡曾婆婆在長生店後巷垃圾堆撿取祭品如燒肉、白切雞等食物，再運至寶其利街便利店門前販賣。由於價錢非常便宜，每隻35元的白切雞，不消一會已經賣光。記者向曾婆婆求證，她間接承認食物是「回收」而來。年逾70歲的曾婆婆，自言沒領政府福利，平日也有執拾紙皮變賣，生活捉襟見肘。

撰文：文倩儀
攝影：海江田、善 也

走在紅磡的大街小巷，每隔數步就會看到一架架手推車，車上放着各式各樣的回收品，一叠叠紙皮堆在路邊，等待被回收。在寶其利街，有一為人熟識的婆婆，每天風雨不改在街上擺賣食物。

她的特別之處，在於其檔口的食物種類多得令人嘖嘖稱奇，點心、麵包、月餅、薯片、燒肉、白切雞等，甚至有啤酒可買，應有盡有。婆婆叫賣︰「十蚊八個新奇士橙，飛機運到。」「好靚嘅白切雞，35蚊。」由於食物定價低於市價，傍晚時分，在熙來攘往的小巴站前擺檔，婆婆不消一會就把食物賣清。

這些食物到底從何而來？記者直擊婆婆「補充貨源」。清明節當日下午2時半，婆婆由黃埔街推着手推車前往必嘉街方向。只見婆婆甫抵「祿福壽儀服務」店舖附近，店員馬上打招呼並問：「今日咁晏嘅阿婆？」婆婆打過招呼，就直接走到長生店後巷，停下手推車，開始翻找放在巷側的垃圾袋。她熟練地把垃圾袋中的食物撿出，當中有齋菜、燒味、糯米飯，更少不了婆婆檔口的搶手貨——白切雞。原來婆婆的貨源就是殯儀棄肉，即是長生店棄置的祭品。

婆婆每天在寶其利街擺檔賣食物。

檔口食物種類多，點心、麵包、月餅等，應有盡有。

「染肝炎就不堪設想」

記者向位於必嘉街的長生店店員求證，她表示有看過婆婆翻找食物，以為她拿來自用：「見她在搜尋，我就說︰『你合用就取去食。』她說她不介意，所以就取了。」知道婆婆原來會將棄肉轉售，店員苦笑：「她取了食物然後這樣做（出售），我們也管不到她。有人買？那就好。哈哈！原來先人幫到她……吃的人希望也沒事。」記者亦訪問了剛剛幫襯完婆婆的顧客，指出他們手中的食物乃殯儀棄肉，他們雖然有點同情婆婆，但亦感到恐怖：「真的不要食，有時不知道拜了甚麼，拜了家中的亡魂，你取來吃，就自己有罪。」

有住在紅磡十多年的街坊表示，發現到婆婆的做法不太妥當，更見過她賣三文魚頭。街坊說：「希望大家不要再光顧她，因為食物真的不衞生，吃了有腸胃炎也尚可醫治，但如吃了染肝炎就不堪設想了。」曾於老龍坑街另一家長生店工作的員工亦指出，他們的確會棄置這些祭品，但會預先搗爛，就是為了不讓婆婆執拾。該員工說：「我早前在那區做了兩年，日日見到她，幾乎日日都罵她，因為我真的不想那些東西吃壞人。」

記者向婆婆求證事件，她一開始矢口否認。「當然不是，執的話邊會咁『企理』？」但她說着說着，就開始「露餡」，「不是從垃圾堆而來，如果是給你的，新鮮留給你，有些很有公德心的，即是『食得唔好嘥』」。她還堅持自己的做法沒問題，「食物『乾淨企理』，很多人買。你又要平，十多元一盒，任何人都鍾意買，食過就知」。

婆婆有時會執紙皮變賣，幫補生計。

必嘉街一長生店後巷，是婆婆（箭嘴示）找祭肉變賣的地點。

指同住女兒無力供養

其後婆婆亦向記者透露自己的故事。她自稱姓曾，年約70多歲，育有一女，現時與女兒同住。二人租住一唐樓單位，每月要花上幾千元租金。婆婆呻：「你一日三餐連早餐，也要至少100多元，她沒法子供養你的，對不對？我也不敢問她取，做得到我就不用問她取。」曾婆婆慨嘆生活逼人。她聲稱沒有領取生果金和綜援等資助，「我不想領取資助，我不貪心，如我做得到就繼續做，我在社會上自小也不貪心」。

兩天以來，記者見證曾婆婆不時往回收店跑，每次都把手推車載滿紙皮，推過去黃埔街變賣。多間店舖都把紙皮留在店內，等待曾婆婆來取。或許，曾婆婆想以自己的力量換取生活所需。

街坊多同情長者苦況

翌日，記者重回便利店門前，未見曾婆婆蹤影，她的手推車也消失了。打聽之下，原來很多紅磡街坊也見過她。梁婆婆是在紅磡、黃埔區拾荒的長者之一。她指出，婆婆賣祭品差不多有兩、三年，「不是秘密，是公開的」。她越說越氣憤，又罵曾婆婆是壞人，因二人曾經結怨，「她賣了我的紙皮，至少車要還給我，她不還給我，還和我吵架」。她也認為，被棄置的祭品太骯髒不衞生，「不應執這些東西賣給人吃」。

然而，亦有不少街坊想幫助曾婆婆。譚先生稱，曾婆婆做法確有不對，但她無疑需要幫助，「如有人可提醒她去取政府福利會更好，不需要令婆婆難堪，要找辦法去幫她。有很多人真的不曉得，老人家也一樣」。另一街坊黃小姐表示，見過婆婆兜售一盒不完整的燒肉，「她說是新鮮買回來的」。她不認同曾婆婆的做法，「好像為了少少錢而去害大家的健康，如真的有人買了就不太好。」然而，她也同情街上辛勤工作的長者，「見到他們執紙皮或在街上擺賣，其實也幾辛苦，也覺得他們有點慘」。

食環署回覆記者查詢時稱：「根據《公眾衞生及市政條例》（第132章）第83B條，除非領有本署簽發的小販牌照，否則任何人均不得在街道上販賣。違例者會被檢控，一經定罪，最高可被判罰款10,000元及監禁六個月。按本署一貫的執法策略，對於售賣禁售或限制出售食物或熟食的無牌小販，小販事務隊一直以來採取嚴厲的執法行動，以保障食物安全和環境衞生。」根據政府最新推算報告，本港預期未來人口將持續老化。到2066年，香港總人口將達772萬，長者人口推算達259萬，當中約三分之一為65歲或以上長者。人口老化問題迫在眉睫，但要做到老有所依，談何容易？

街坊震驚

婆婆的顧客：「真的不要食，不知道拜了甚麼，拜了家中的亡魂，你取來吃就自己有罪。」

長生店店員：「她取了食物然後這樣做（出售），我們也管不到她。有人買？那就好，哈哈，先人幫到她……吃的人希望也沒事。」

上一則
上一則
深圳往沖繩郵輪乘客染麻疹

下一則
下一則
蘋人誌：我要帶香港踢世界盃！ 趙俊傑 廖展立（方俊傑） (方俊傑)

社會既錯

林鄭：如果見到佢 我會俾佢500蚊

唉…
不論d肉衛生與否，
啊婆要咁回收祭品黎渡日……
真係好可悲既事

我屋企習慣 拜完神的雞, 鴨唔會食

環保撚全面進場

個阿婆自己都唔敢食啦
講到自力更生咁撚偉大

可咩悲，有D人貪得無厭，夠錢生活係要再賺陰質錢

減少食物浪費 減少碳排放

環保先鋒

全世界瘋狂QE 尤其支那係咁亂印
班靠儲錢既老人家 咪會窮到方包都買唔起

賤物鬥窮人

問你係咪係拜神雞你死口唔應就唔岩啦。
無本生利之餘仲要害人